【核武幫兇】揭北韓違禁貨船仍穿梭中朝 專家批港府無認真執法

港聞
【核武幫兇】01揭北韓違禁貨船仍穿梭中朝 專家批港府無認真執法
撰文： 香港01記者 發佈日期：2017-11-01 07:00
《香港01》翻查多份聯合國報告，層層揭露多間香港公司協助朝鮮突破制裁，賺取外匯，間接資助金正恩政權。
聯合國專家報告於今年2月公布，指多家外國空殼公司持有懸掛朝鮮旗幟的船隻，違反聯合國決議，近期更有上升趨勢，而香港正是有關空殼公司的註冊熱點。記者追蹤被點名船隻，發現有朝鮮船最近仍在中國和朝鮮之間航行，船隻同樣由朝鮮國有公司透過香港公司持有。
有加拿大學者批評，香港政府從未認真執法，方便朝鮮當局利用香港繞過聯合國制裁。
仍懸掛朝鮮旗幟的「E. Morning」，在過去3個月內，至少曾3次來回大連港和朝鮮南浦港。（Marine Traffic圖片）

2017年2月，聯合國安理會報告指出，有17艘懸掛朝鮮旗幟的船隻仍由外國公司擁有或運營，違反了聯合國決議。記者發現，17艘朝鮮船中，有12艘的持有人為香港註冊公司，甚至有一間是央企關聯公司（詳見另文）。文件顯示，這些香港公司絕大部分由內地人士投資，部分人來自鄰近朝鮮的吉林省延吉市，以及港口城市大連和青島等等。報告刊出後，有4間公司已解散。
20. 所有國家均應禁止本國國民、接受本國管轄的個人、在本國境內組建或接受本國管轄的實體在朝鮮登記船隻，獲得船隻使用朝鮮船旗的授權……否則需表明這些活動完全是為了民生目的且不會被朝鮮的個人或實體用於創造收入。
聯合國安理會第 2270(2016)號決議 2016年3月2日通過
Marine Traffic系統顯示，仍懸掛朝鮮旗幟的「E. Morning」，在過去3個月內，至少曾3次來回大連港和朝鮮南浦港。（Marine Traffic圖片）
【核武幫兇】售零件製軍備 貨船運導彈 香港公司助北韓賣軍火

學者：制裁朝鮮 如貓捉老鼠

朝鮮問題專家、加拿大戴爾豪斯大學國際發展研究學系副教授Robert Huish形容，聯合國制裁朝鮮的行動，猶如貓捉老鼠。他解釋，聯合國每次發表調查報告點名指朝鮮船隻違禁，朝鮮當局可以在船仍然航行時，便替其更換船主、註冊國家，甚至關掉海上識別系統，令船隻彷如憑空消失，再改頭換面，逃避追究。

現時不少被點名的朝鮮船已無再發出廣播其航行數據，更有船隻改換旗幟，例如朝鮮貨櫃船「O Ka San號」（意譯：五佳山號），在聯合國報告發表後已改掛為坦桑尼亞船旗，最近一次航行紀錄是今年7月，停泊在長江一帶的港口。朝鮮和坦桑尼亞關係密切，專家報告曾引述消息，兩國曾簽署違反聯合國禁令的軍事合約。

此外，Robert Huish亦表示，目前難以解釋為何朝鮮增加掛上本國旗幟船隻，他估計相關船隻多數航行於朝鮮附近海域有關。
專家批評香港政府未認真執法，令朝鮮當局利用香港繞過聯合國制裁，變相間接支持朝鮮開發核武。（資料圖片）
朝鮮問題專家、加拿大戴爾豪斯大學國際發展研究學系副教授Robert Huish形容，聯合國制裁朝鮮的行動，猶如貓捉老鼠。（網上圖片）
朝鮮國有公司投資 仍往返大連和南浦

記者透過英國Marine Traffic系統，追蹤上述船隻的最新動態。大部分朝鮮貨船在報告公布後，已有數月沒有上載航行數據，與Robert Huish的說法大致相近，但仍有漏網之漁。

系統顯示，仍懸掛朝鮮旗幟的「E. Morning」貨船，在過去3個月內，至少曾3次來回大連港和朝鮮南浦港。最近一次航行是10月22日，E. Morning從大連港出發，前往南浦港。船隻以往懸掛巴拿馬船旗，巴拿馬是世界著名的「方便旗船」船籍註冊地，船舶登記制度寬鬆。

【獨家】01揭北韓違禁船隻 疑涉國企公司 聯合國專家：正調查
朝鮮五佳山號在山東龍口港停靠時，經當地執法人員檢查，發現存在多項安全缺陷後被扣留，要求改善才可以離港。（煙台海事局微博圖片）
E. Morning背後股東為朝鮮國企

聯合國報告顯示，E. Morning擁有者是「 海星（香港）海運有限公司」，該公司的股東為朝鮮國企「至成海運會社」（Jisong Shipping Company）。船隻營運公司則為朝鮮公司「Ryusong Shipping Co Ltd」。記者翻查香港公司註冊處文件，發現海星仍在運作，不過並未按時提交公司周年申報表。記者曾到海星位於尖沙咀的公司地址，發現該處為秘書公司，負責人未有回應查詢。（詳見另文）

專家批香港從未認真執法

Robert Huish亦表示，一些秘書公司能在香港迅速註冊「幌子公司」，再將其解散，「（朝鮮船隻）可以在任何港口泊岸並取得所需物資，但在回程時，該公司已經消失。」因此聯合國有關違反禁運的報告往往追不上朝鮮當局的不斷變陣，因為他們只需幾通電話和簽名，便能註冊和解散公司，以逃避聯合國的追查。加上香港政府從未認真執法，更加方便朝鮮當局利用香港繞過禁運。

對於《香港01》昨日（30日）報道國企船隻涉違反禁運，Huish 指聯合國報告雖然沒有提及國企涉事其中，但既然記者也可從公開途徑查閱有關公司的註冊資料，聯合國的禁運專家小組也必定知悉相同資料。

核平支那就所有問題都解決晒架啦, 隻狗就冇撚左個主人

會唔會係陳浩x假借北韓名義運送革命物資，香港有救啦

北韓唔聽支共好耐啦

用狗同主人嘅比喻已經out左

原來金元帥先係香港人民的大救星